# Збіжності

## Завдання 1. Користуючись критерієм Коші довести збіжність послідовності

$$
x_{n} = \frac{\sin(1)}{2^1} + \frac{\sin(2)}{2^2} + \dots + \frac{\sin(n)}{2^n}
$$

Трішки теорії яка була в лекції:

$$
\forall \epsilon > 0, \exists N = N(\epsilon), \forall n > N, \forall p \in N, |x_{n+p}-x_{n}| < \epsilon
$$

$$
\forall \epsilon > 0, \exists N = N(\epsilon), \forall n,m > N, |x_{n} - x_{m}| < \epsilon
$$

$$
\lim_{ n \to \infty } x_{n} = x_{0}
$$
$$
\forall \epsilon > 0, \exists N = N(\epsilon), \forall n > N, |x_{n} - x_{0}| < \epsilon
$$

Складаємо собі модуль

$$
|x_{n+p} - x_{n}| = |\sum_{k=1}^{n+p}\left( \frac{\sin(k)}{2^k} \right) - \sum_{k=1}^{n}\left( \frac{\sin(k)}{2^k} \right) = |\sum_{k=n+1}^{n+p}\left( \frac{\sin(k)}{2^k} \right)| \leq \sum_{k=n+1}^{n+p}|\left( \frac{\sin(k)}{2^k} \right)|< \sum_{k=n+1}^{n+p}\left( \frac{1}{2^k} \right) = \frac{1}{2^{n+1}} + \frac{1}{2^{n+2}} + \dots + \frac{1}{2^{n+p}} < \frac{1}{2^{n+1}} + \frac{1}{2^{n+2}} + \dots = \frac{\left( \frac{1}{2^{n+1}} \right)}{1-\frac{1}{2}} = \frac{1}{2^n} < \epsilon
$$

$$
2^n > \frac{1}{\epsilon}
$$

$$
n>\log_{2}\left( \frac{1}{\epsilon} \right)
$$

$$
n(\epsilon) = \left[ \log_{2}\left( \frac{1}{\epsilon} \right) \right] + 1
$$

## Завдання 2.

$$
x_{n} = 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{n}
$$

Трішки теорії яка була в лекції:

$$
\forall \epsilon > 0, \exists N = N(\epsilon), \forall n > N, \forall p \in N, |x_{n+p}-x_{n}| < \epsilon
$$

Заперечення цьому:

$$
\exists \epsilon > 0 \quad \forall N= N(\epsilon) \quad \exists n \in N \quad \exists p \in N \quad |x_{n+p} - x_{n}| < \epsilon
$$

Розв'язок:

$$
|x_{n+p} - x_{n}| = |\sum_{k=1}^{n+p} \frac{1}{k} - \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k}| = | \sum_{k=n+1}^{n+p} \frac{1}{k} | = \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} + \dots + \frac{1}{n+p} = \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} + \dots + 1+2 \frac{1}{2n+} > \frac{1}{2n} + \frac{2}{2n} + \dots + \frac{1}{2n} = n \frac{1}{2n} = \frac{1}{2}
$$

послідовність розбіжна

## Завдання 3. Користуючись теоремою про існування монотонної обмеженої послідовності довести збіжність

$$
x_{n} + \frac{1}{5+1} + \frac{1}{5^2 + 1} + \dots + \frac{1}{5^n + 1}
$$

$$
x_{n} стрілка уверх а в дужках стрілка униз, не розумію що це означає \quad |x_{n}| \leq C \quad \forall n \in N
$$

$$
x_{n+1} = \frac{1}{5+1} + \frac{1}{5^2 + 1} + \dots + \frac{1}{5^n + 1} + \frac{1}{5^{n+1} + 1} = x_{n} + \frac{1}{5^{n+1} + 1}
$$

$$
|x_{n}| = |\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{5^k + 1}| = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{5^k + 1} < \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{5^k + 1} < \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{5^k} = \frac{\frac{1}{5}}{1- \frac{1}{5}} = \frac{1}{4}
$$

послідовність збіжна бо вона монотонно зростає та ще щось там

## Завдання 4. 

$$
\lim_{ n \to \infty } (1+\frac{1}{n})^n = e
$$

$$
\lim_{ n \to \infty } \left( 1+\frac{1}{n^2} \right)^n = e
$$

$$
\lim_{ n \to \infty } \left(  \frac{n-1}{n+3} \right)^{2n-5} = \left( 1^{\infty} \right) = \lim_{ n \to \infty } \left(  \frac{n+3 -3 - 1}{n+3}  \right)^{2n-5} = \lim_{ n \to \infty } \left( 1+ \frac{-4}{n+3} \right)^{2n-5} = \lim_{ n \to \infty } \left( 1+ \frac{-4}{n+3} \right)^{\frac{n+3}{-4}(\frac{-3}{n+3})(2n-5)} = e^{-8}
$$

## Завдання 5.

$$
\lim_{ n \to \infty } (\frac{n^3 + 2n^2 - n+1+3}{n^3 + 2n^2 - n + 1})^{3^n-3} = \lim_{ n \to \infty } (1+ \frac{3}{n^3 + 2n^2 - n + 1})^{(\frac{n^3 + 2n^2 - n + 1}{3})(\frac{3(3^n-3)}{n^3 + 2n^2 + 1})} = \infty
$$

$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{3(3^n-3)}{n^3 + 2n^2 - n + 1} = 3\lim_{ n \to \infty } \frac{\frac{3^n}{n^3} - \frac{3}{n^3}}{1 + \frac{2}{n} + \frac{1}{n^2}+ \frac{1}{n^3}} = \infty 
$$