# Елементи теорії множин - Практика
# Конкпект + ШІ

### Завдання 1
Множини задані переліком елементів. Запишіть їх за допомогою характеристичної властивості.

- **A**:

$$
A = \{\dots, -12, -8, -4, 0, 4, 8, 12, \dots\} = \{4n \mid n \in \mathbb{Z}\}
$$

- **B**:

$$
B = \{4, 7, 10, 13, \dots\} = \{3n + 1 \mid n \in \mathbb{N}\}
$$

**Пояснення (ШІ):**  
Тут завдання перевести множину, задану у вигляді списку елементів, у вигляд за допомогою формули.
- Для $A$ видно, що всі елементи кратні 4, тому її можна описати як ${4n \mid n\in \mathbb{Z}}$.
- Для $B$ елементи утворюють арифметичну прогресію з різницею 3 та першим членом 4. Тому формула буде $3n+1$. Тут важливо звернути увагу, що $n \in \mathbb{N}$, бо ми працюємо тільки з натуральними числами.

---

### Завдання 2
Множина задана характеристичною властивістю. Запишіть її переліком елементів.

- **A**:

$$
A = \{x \mid x^2 - 3x + 2 = 0\} = \{1, 2\}
$$

- **B**:

$$
B = \{x \mid \sin^2(x) + 1 = 0\} = \varnothing
$$

**Пояснення (ШІ):**  
У цьому завданні треба навпаки — знайти всі елементи множини, виходячи з умови.
- Для $A$ ми розв’язуємо квадратне рівняння $x^2 - 3x + 2 = 0$, корені якого $1$ і $2$.
- Для $B$ бачимо, що $\sin^2(x) \geq 0$, тому $\sin^2(x)+1 \geq 1 > 0$. Рівняння немає розв’язків, отже множина порожня.

---

### Завдання 3
Знайти множини:

$$
A = \{x \mid (x-1)(x+2)(x-3)\tan\!\left(x-\tfrac{\pi}{3}\right) = 0\}
$$

$$
B = \{x \mid (x^2+x-2)\sin(4x) = 0\}
$$

Розв’язки:

- Для $A$: 

$$
x=1,\;-2,\;3,\;\tfrac{\pi}{3} + \pi n,\;n \in \mathbb{Z}
$$

- Для $B$: 

$$
x=-2,\;1,\;\tfrac{\pi}{4}n,\;n \in \mathbb{Z}
$$

У зручному вигляді:

$$
\begin{aligned}
A &= \{1,-2,3\} \cup \{\tfrac{\pi}{3}+\pi n \mid n\in\mathbb{Z}\}, \\[1ex]
B &= \{-2,1\} \cup \{\tfrac{\pi n}{4} \mid n\in\mathbb{Z}\}.
\end{aligned}
$$

Операції над множинами:
- Перетин:

$$
A \cap B = \{-2,1\} \cup \{\tfrac{\pi}{3}+\pi n \mid \tfrac{\pi}{3}+\pi n = \tfrac{\pi m}{4},\; n,m\in\mathbb{Z}\}.
$$

- Різниця:

$$
A \setminus B = \{3\}, \qquad
B \setminus A = \{\tfrac{\pi n}{4} \mid n \in \mathbb{Z}\} \setminus \{-2,1\}.
$$

**Пояснення (ШІ):**  
Тут потрібно знайти розв’язки рівнянь, які визначають множини.
- У $A$ множник дорівнює нулю тоді, коли кожен з факторів дорівнює нулю: $x=1$, $x=-2$, $x=3$, або $\tan(x-\pi/3)=0$, що дає $x=\pi/3+\pi n$.
- У $B$: рівняння розпадається на два множники: $x^2+x-2=0$ (корені $-2,1$) або $\sin(4x)=0$, що дає $x=\pi n/4$.  
    Далі треба зробити операції з множинами (перетин і різницю). Ключ у тому, щоб уважно співставити окремі значення та періодичні множини.

---

### Завдання 4
Довести, що для довільного натурального $n$ має місце рівність:

$$
1^3 + 2^3 + \dots + n^3 = \left( \frac{n(n+1)}{2} \right)^2
$$

**Доведення методом математичної індукції:**

1. **База індукції.**  
Для $n=1$:

$$
1^3 = \left(\frac{1\cdot 2}{2}\right)^2 = 1
$$

Вірно.

2. **Припущення індукції.**  
Нехай твердження вірне для $n=k$:

$$
1^3+2^3+\dots+k^3 = \left(\frac{k(k+1)}{2}\right)^2
$$

3. **Крок індукції.**  
Для $n=k+1$:

$$
1^3+2^3+\dots+k^3+(k+1)^3 = \left(\frac{k(k+1)}{2}\right)^2+(k+1)^3
$$

$$
= \frac{k^2(k+1)^2}{4} + (k+1)^3 = \frac{(k+1)^2(k^2+4k+4)}{4} = \left(\frac{(k+1)(k+2)}{2}\right)^2
$$

Доведено.

**Пояснення (ШІ):**  
Тут використовується **метод математичної індукції**.
- Спочатку перевіряємо базу ($n=1$).
- Далі припускаємо, що рівність правильна для $n=k$.
- Потім доводимо, що вона виконується і для $n=k+1$.  
    Суть індукції: довівши правильність для бази і переходу $k \to k+1$, ми отримуємо правильність для всіх натуральних $n$.

---

### Завдання 5
Довести, що:

$$
n^3 - 7n \;\mid\; 6 \quad \text{для всіх } n \in \mathbb{N}
$$

1. **База.** Для $n=1$:

$$
1^3 - 7\cdot 1 = -6 \;\mid\; 6
$$

2. **Крок індукції.** Нехай $k^3 - 7k \mid 6$.  
Тоді:

$$
(k+1)^3 - 7(k+1) = k^3 - 7k + 3k^2 - 6
$$

Оскільки $k^3 - 7k \mid 6$, достатньо довести, що $3k^2-6 \mid 6$.  
Тут варто перевірити додатково.

**Пояснення (ШІ):**  
Тут йдеться про подільність. Правильніше завдання формулюється так:

$$
6  ∣  (n3−7n).6 \;\mid\; (n^3 - 7n).
$$

Тобто вираз $n^3-7n$ завжди ділиться на 6.

Перевірка:

$$
n3−7n=n(n−7).n^3 - 7n = n(n-7).
$$

- Якщо $n$ парне, то вираз ділиться на 2.
- Якщо $n$ непарне, тоді $n^3-n$ завжди ділиться на 2 (бо різниця двох непарних чисел парна).
- Щодо подільності на 3: $n^3-n = n(n-1)(n+1)$ — добуток трьох послідовних чисел, серед яких завжди є кратне 3. 

Тому $n^3-7n$ завжди кратне і 2, і 3, отже кратне 6.

---

### Завдання 6. Біном Ньютона
Розкласти за формулою:

$$
(x^2y + xy^2)^8
$$

Шукаємо коефіцієнт при $x^{11}y^{13}$.

Формула:

$$
(x^2y + xy^2)^8 = \sum_{k=0}^8 \binom{8}{k} (x^2y)^{8-k}(xy^2)^k
$$

Степені:

$$
x^{2(8-k)+k} = x^{16-k}, \quad y^{(8-k)+2k} = y^{8+k}
$$

Хочемо:

$$
16-k = 11 \;\Rightarrow\; k=5, \qquad 8+k=13 \;\Rightarrow\; k=5
$$

Збігається! Тоді:

$$
\binom{8}{5}(x^2y)^3(xy^2)^5 = \binom{8}{5}x^{11}y^{13}
$$

Коефіцієнт:

$$
\binom{8}{5} = \frac{8!}{5!\,3!} = 56
$$

Отже:

$$
[x^{11}y^{13}](x^2y + xy^2)^8 = 56
$$

**Пояснення (ШІ):**  
Використовується **біном Ньютона**:

$$
(a+b)n=∑k=0n(nk)an−kbk.(a+b)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k}b^k.
$$

Тут $a=x^2y$, $b=xy^2$, $n=8$.  
Після підстановки треба обчислити степені $x$ і $y$ та підібрати $k$, щоб степені збігалися з умовою ($x^{11}y^{13}$).  
Це класична задача на роботу з формулою Ньютона та степенями.

---

### Завдання 7. Інфімум і супремум

Розглянемо послідовність:

$$
a_n = \frac{n}{2n+1}, \quad n \in \mathbb{N}.
$$

Перетворимо:

$$
a_n = \frac{n}{2n+1} = \frac{1}{2} - \frac{1}{2(2n+1)}.
$$

Звідси видно:
- $a_n < \tfrac{1}{2}$ для всіх $n$,
- послідовність зростає, бо $\frac{1}{2(2n+1)}$ зменшується.

#### Інфімум:

$$
\inf a_n = \lim_{n\to 1} \frac{1}{2} - \frac{1}{2(2\cdot 1+1)} = \frac{1}{2} - \frac{1}{6} = \frac{1}{3}.
$$

Отже:

$$
\min a_n = a_1 = \frac{1}{3}.
$$

#### Супремум:

$$
\sup a_n = \lim_{n\to\infty} a_n = \frac{1}{2}.
$$

#### Максимум:

Оскільки $\frac{n}{2n+1} < \frac{1}{2}$ для всіх $n$, то

$$
\max a_n \; \text{не існує}.
$$


**Відповідь:**

$$
\inf A = \frac{1}{3}, \quad \min A = \frac{1}{3}, \quad 
\sup A = \frac{1}{2}, \quad \max A \; \text{не існує}.
$$

**Пояснення (ШІ):**  
Треба знайти $\inf, \sup, \min, \max$ для послідовності.
- Перетворюємо вираз: $a_n=\tfrac{1}{2}-\tfrac{1}{2(2n+1)}$. Це зручно, бо видно, що $a_n$ прямує до $1/2$, але завжди трохи менше.
- Дивимося на перший елемент: $a_1=\tfrac{1}{3}$, і бачимо, що він найменший. Це мінімум і водночас інфімум.
- Границя при $n\to\infty$ дорівнює $1/2$, і це супремум. Максимуму немає, бо жоден член послідовності не дорівнює $1/2$.

<hr style="border:5px dashed gray; margin:1em 0;" />

# Конкпект
Почнемо з елементів теорії множин
### Завдання 1. Множини задані переліком елементів, запишіть їх за допомогою харектеристичної властивості.
Множина **A** задається

$$
A=\{\dots, -12, -8, -4, 0, 4, 8, 12, \dots\}=\{4n \mid n \in \mathbb{Z}\}
$$

**B** задається

$$
B = {4, 7, 10, 13, \dots} = \{3n + 1 \mid n = 1,2,\dots\} = \{n + 1 \mid n \in N\}
$$


### Завдання 3. Множина задана за допомогою харакетристичної властивості, запишіть переліком елеменетів.

$$
A = \{x \mid x^2 - 3x + 2 = 0\} = \{1, 2\}
$$

$$
B = \{x \mid \sin(x)^2 + 1 = 0\} = empty
$$

### Завдання 3.

$$
A = \left\{ x \mid (x-1)(x+2)(x-3)\tan\left( x-\frac{\pi}{3} \right) = 0 \right\}
$$

$$
B = \{x \mid (x^2 + x - 2)\sin(4x)=0\}
$$

$$
x= 1, x=-2, x=3, x-\frac{\pi}{4}+\frac{\pi}{n}, n \in Z, x = \frac{\pi}{4} + \pi n, n \in Z
$$

$$
x^2 + x - 2 = 0, \sin{4x} = 0, x_{1}=-2, x_{2}=+1, 4x = \pi n, n \in Z, x = \frac{\pi}{4}n, n \in Z
$$

Тобто:

$$
\[ \begin{aligned} A &= \bigl\{\,x\in\mathbb{R}\mid (x-1)(x+2)(x-3)\,\tan\!\bigl(x-\tfrac{\pi}{3}\bigr)=0\bigr\} = \{1,\,-2,\,3\}\;\cup\;\Bigl\{\tfrac{\pi}{3}+\pi n\mid n\in\mathbb{Z}\Bigr\},\\[1ex] B &= \bigl\{\,x\in\mathbb{R}\mid (x^2+x-2)\,\sin(4x)=0\bigr\} = \{-2,\,1\}\;\cup\;\Bigl\{\tfrac{\pi n}{4}\mid n\in\mathbb{Z}\Bigr\}. \end{aligned} \]
$$

$$
A \cap!  B = \{x \mid (x-1)(x+2)(x-3)\sin{4x} = 0\}
$$

$$
A\cap B = \left\{ x \mid \tan{\left( x-\frac{\pi}{4} \right)(x-1)(x+2)} = 0  \right\}
$$

$$
A - B = \{x \mid x -3 = 0 \} = \{3\}
$$

$$
B-A = \{x \mid \sin{4x} = 0\}-\left\{ x | \tan{\left( x-\frac{\pi}{4} \right) = 0} \right\}
$$

### Завдання 4. Довести що для довільного натурального числа n має місце рівність

$$ 1^3 = 2^3 + \dots + n^3 = \left( \frac{n(n+1)}{2} \right)^2 $$

Використаємо метод мат **Індукції**.
Метод Мат Індукції:
1. Встановлення - перевірка або обгрунтування потрібного твердження у частковому випадку.
2. Припущення індукції - тобто формулювання твердження, що доводиться для довільного значення змінної, наприклад n = k
3. Обгрунтування кроку індукції - тобто використовуючи припущення індукції доведення загального твердження при n = k + 1
Розв'язок:
Спробуємо довести при n = 3.

$$
n = 3 \mid 1^3 + 2^3 + 3^3 = \left( \frac{3(3+1)}{2} \right)^2 \mid 1 + 8 + 27 = 36
$$

$$
n = k \mid 1^3 + 2^3 +\dots+k^3 = (\dots) 
$$

$$
n=k+1 \mid 1^3 + 2^3 + k^3 + (k+1)^3 = \left( \frac{(k+1)(k+2)}{2} \right)^2 \mid 
(k+1)^2\left( \frac{k^2}{4} + k + 1 \right) =
\left( k+\frac{1}{2} \right)^2(k^2 + 4k + 4) = 
\left( k-\frac{1}{2} \right)^2(k+2)^2
$$

### Завдання 5.

$$ n^3 -7n \mid 6 $$

$$
n =1 \mid 1^3-71 = -6 \mid 6
$$

$$
n=k \mid k^3 - 7k |mid 6
$$

$$
n = k+1 \mid (k+1)^3 - 7(k+1) \mid 6
$$

Почнемо доведення

$$
(k+1)^3 - 7 (k+1) = k^3 + 3k^2 + 3k + 1 -7k -7 = k^3 - 7k + 3k^2 - 6 = k^3 - 7k + 3(k^2 + k -2)
$$

$$
k^3 - 7k \mid 6
$$


$$
k^2 + k - 2 \mid 2
$$

$$
 k = 1 \mid 1^2 + 1 - 2 = 0 \mid 2
$$

$$
k=2 \mid 2^2 + 2 -2 =4 \mid 2
$$

$$
k=m \mid m^2 + m -2 \mid 2
$$

$$
k = m+1 \mid (m+1)^2 + m + 1 - 2 \mid 2
$$

$$
(m+1)^2 + m + 1 - 2 = m^2 + 2m + 1 + m +1 -2 = m^2 + m -2 + 2m + 2 = m^2 + m -2 + 2(m+1) \mid 2
$$


### Завдання 6. Приклад у розкладі бінома

$$
(x^2y + xy^2)^8, x''y^3
$$

завдання: ... не встиг записати

$$
(a+b)'' = \sum(C_{n}^k a^(n-k)b^k
$$

$$
(x^2-xy^2)^8 = \sum(C_{8}^k(x^2y)^(8-k)(xy^2)^k)
$$

$$
{
x^(2(8-k) + k) = x'' \mid
y^(8-k + 2k) = y^(13)
}
$$

$$
16 - 2k + k = 11 \mid
8+k = 13 \mid
k = 5 \mid
k = -5
$$

$$
k=5 \mid C_{8}^5(x^2)^3(xy^2)^5 = C_{8}^5x^11y^13 = \frac{8'}{5'3'}x^14y^13
$$

### Завдання 7. Інфнум і супремум

$$
infA, supA, minA, maxA
$$

$$
\frac{n}{2n+1} \;=\; \frac{\bigl(n+\tfrac12\bigr)-\tfrac12}{2n+1} = \frac{\left( 2+\frac{1}{2} \right)}{2\left( n+\frac{1}{2} \right)} = \frac{1}{2} - \frac{1}{2(2n+1)}
$$

$$
inf\left( \frac{n}{2n +1} \right) = \frac{1}{2} - \frac{1}{6} = \frac{1}{3} = \min\left( \frac{2}{2n+1} \right)
$$

$$
sup\left( \frac{2}{2n+1} \right) = \frac{1}{2}, \max\left( \frac{n}{2n+1} \right) - не існує
$$