# Ð“Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†Ñ– Ñ„ÑƒÐ½ÐºÑ†Ñ–Ñ—

## Ð—Ð°Ð²Ð´Ð°Ð½Ð½Ñ 1. ÐžÐ±Ñ‡Ð¸ÑÐ»Ð¸Ñ‚Ð¸ Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†ÑŽ

$$  
\lim_{ x \to 2 } \frac{x^3 - 2x^2 - 4x + 8}{x^4 - 8x^2 + 16} = \left( \frac{0}{0} \right)  
$$

Ð¡Ð¿Ð¾Ñ‡Ð°Ñ‚ÐºÑƒ Ð¾Ñ‚Ñ€Ð¸Ð¼Ð°Ñ”Ð¼Ð¾ Ð½ÐµÐ²Ð¸Ð·Ð½Ð°Ñ‡ÐµÐ½Ñ–ÑÑ‚ÑŒ Ð²Ð¸Ð³Ð»ÑÐ´Ñƒ $\frac{0}{0}$, Ñ‚Ð¾Ð¼Ñƒ ÑÐ»Ñ–Ð´ Ñ€Ð¾Ð·ÐºÐ»Ð°ÑÑ‚Ð¸ Ñ‡Ð¸ÑÐµÐ»ÑŒÐ½Ð¸Ðº Ñ‚Ð° Ð·Ð½Ð°Ð¼ÐµÐ½Ð½Ð¸Ðº.

$$  
\lim_{ x \to 2 } \frac{x^3 - 2x^2 - 4x + 8}{x^4 - 8x^2 + 16}  
= \lim_{ x \to 2 } \frac{x^2(x - 2) - 4(x - 2)}{(x^2 - 4)^2}  
= \lim_{ x \to 2 } \frac{(x - 2)(x^2 - 4)}{(x^2 - 4)(x - 2)(x + 2)}  
= \frac{1}{4}  
$$

âœ… **ÐŸÐ¾ÑÑÐ½ÐµÐ½Ð½Ñ:**

- Ð’Ð¸Ð½ÐµÑÐ»Ð¸ $(x - 2)$ ÑÐº ÑÐ¿Ñ–Ð»ÑŒÐ½Ð¸Ð¹ Ð¼Ð½Ð¾Ð¶Ð½Ð¸Ðº.
- Ð¡Ð¿Ñ€Ð¾ÑÑ‚Ð¸Ð»Ð¸ Ð¾Ð´Ð½Ð°ÐºÐ¾Ð²Ñ– Ð¼Ð½Ð¾Ð¶Ð½Ð¸ÐºÐ¸ Ñƒ Ñ‡Ð¸ÑÐµÐ»ÑŒÐ½Ð¸ÐºÑƒ Ñ‚Ð° Ð·Ð½Ð°Ð¼ÐµÐ½Ð½Ð¸ÐºÑƒ.
- ÐŸÑ–ÑÐ»Ñ ÑÐºÐ¾Ñ€Ð¾Ñ‡ÐµÐ½Ð½Ñ Ð¿Ñ–Ð´ÑÑ‚Ð°Ð²Ð¸Ð»Ð¸ $x = 2$.
- ÐžÑÑ‚Ð°Ñ‚Ð¾Ñ‡Ð½Ð¸Ð¹ Ñ€ÐµÐ·ÑƒÐ»ÑŒÑ‚Ð°Ñ‚ â€” $\displaystyle \frac{1}{4}$.    

---

## Ð—Ð°Ð²Ð´Ð°Ð½Ð½Ñ 2. ÐžÐ±Ñ‡Ð¸ÑÐ»Ð¸Ñ‚Ð¸ Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†ÑŽ

$$  
\lim_{ x \to 2 } \frac{x^3 + 3x^2 - 9x - 2}{x^3 - x^2 - 6} = \left( \frac{0}{0} \right)  
$$

ÐÐ½Ð°Ð»Ð¾Ð³Ñ–Ñ‡Ð½Ð¾ â€” Ð¼Ð°Ñ”Ð¼Ð¾ Ð½ÐµÐ²Ð¸Ð·Ð½Ð°Ñ‡ÐµÐ½Ñ–ÑÑ‚ÑŒ $\frac{0}{0}$, Ñ‚Ð¾Ð¼Ñƒ Ð´Ñ–Ð»Ð¸Ð¼Ð¾ Ð¼Ð½Ð¾Ð³Ð¾Ñ‡Ð»ÐµÐ½Ð¸.

$$  
\lim_{ x \to 2 } \frac{x^3 + 3x^2 - 9x - 2}{x^3 - x^2 - 6}  
= \lim_{ x \to 2 } \frac{(x^2 + 5x + 1)(x - 2)}{(x^2 + 2x + 3)(x - 2)}  
= \lim_{ x \to 2 } \frac{x^2 + 5x + 1}{x^2 + 2x + 3}  
= \frac{15}{11}  
$$

Ð©Ð¾Ð± Ð¾Ñ‚Ñ€Ð¸Ð¼Ð°Ñ‚Ð¸ Ñ†Ñ– Ð²Ð¸Ñ€Ð°Ð·Ð¸, Ð²Ð¸ÐºÐ¾Ð½ÑƒÑ”Ð¼Ð¾ Ð´Ñ–Ð»ÐµÐ½Ð½Ñ:

$$  
\frac{x^3 + 3x^2 - 9x - 2}{x - 2} = x^2 + 5x + 1  
$$

$$  
\frac{x^3 - x^2 - 6}{x - 2} = x^2 + 2x + 3  
$$

âœ… **ÐŸÐ¾ÑÑÐ½ÐµÐ½Ð½Ñ:**

- Ð’Ð¸ÐºÐ¾Ñ€Ð¸ÑÑ‚Ð¾Ð²ÑƒÑ”Ñ‚ÑŒÑÑ ÑÑ…ÐµÐ¼Ð° Ð¿Ð¾Ð´Ñ–Ð»Ñƒ Ð¼Ð½Ð¾Ð³Ð¾Ñ‡Ð»ÐµÐ½Ñ–Ð² Ð½Ð° Ð»Ñ–Ð½Ñ–Ð¹Ð½Ð¸Ð¹ Ð¼Ð½Ð¾Ð¶Ð½Ð¸Ðº.
- ÐžÑ‚Ñ€Ð¸Ð¼Ð°Ð½Ñ– Ñ‡Ð°ÑÑ‚ÐºÐ¸ Ð´Ð°ÑŽÑ‚ÑŒ Ð·Ð¼Ð¾Ð³Ñƒ ÑÐºÐ¾Ñ€Ð¾Ñ‚Ð¸Ñ‚Ð¸ $(x - 2)$ Ñƒ Ñ‡Ð¸ÑÐµÐ»ÑŒÐ½Ð¸ÐºÑƒ Ñ‚Ð° Ð·Ð½Ð°Ð¼ÐµÐ½Ð½Ð¸ÐºÑƒ.
- Ð”Ð°Ð»Ñ– Ð¿Ñ–Ð´ÑÑ‚Ð°Ð²Ð»ÑÑ”Ð¼Ð¾ $x = 2$ Ñƒ ÑÐ¿Ñ€Ð¾Ñ‰ÐµÐ½Ð¸Ð¹ Ð²Ð¸Ñ€Ð°Ð·.
- ÐžÑÑ‚Ð°Ñ‚Ð¾Ñ‡Ð½Ð¸Ð¹ Ñ€ÐµÐ·ÑƒÐ»ÑŒÑ‚Ð°Ñ‚ â€” $\displaystyle \frac{15}{11}$.    

---

## Ð—Ð°Ð²Ð´Ð°Ð½Ð½Ñ 3. ÐžÐ±Ñ‡Ð¸ÑÐ»Ð¸Ñ‚Ð¸ Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†ÑŽ

$$  
\lim_{ x \to +\infty } \frac{\sqrt{ x^2 + 1 } - \sqrt[3]{ x^2 - 1 }}{\sqrt[4]{ x^4 + 1 } - \sqrt[5]{ x^4 - 1 }}  
$$

Ð’Ð¸Ð´Ñ–Ð»Ð¸Ð¼Ð¾ ÑÑ‚Ð°Ñ€ÑˆÑ– ÑÑ‚ÐµÐ¿ÐµÐ½Ñ– $x$ Ñƒ Ñ‡Ð¸ÑÐµÐ»ÑŒÐ½Ð¸ÐºÑƒ Ñ‚Ð° Ð·Ð½Ð°Ð¼ÐµÐ½Ð½Ð¸ÐºÑƒ:

$$  
\lim_{ x \to +\infty } \frac{\sqrt{ x^2 + 1 } - \sqrt[3]{ x^2 - 1 }}{\sqrt[4]{ x^4 + 1 } - \sqrt[5]{ x^4 - 1 }}  
= \lim_{ x \to +\infty } \frac{x^{\frac{2}{3}}\left( x^{\frac{2}{3}} - \frac{1}{x^{\frac{4}{3}}} - \sqrt[3]{ 1 - \frac{1}{x^2} } \right)}{x^{\frac{4}{5}}\left( \sqrt[4]{ x^{\frac{4}{5}} + \frac{1}{x^{\frac{16}{5}}} } - \sqrt[5]{ 1 - \frac{1}{x^4} } \right)}  
= 1  
$$

âœ… **ÐŸÐ¾ÑÑÐ½ÐµÐ½Ð½Ñ:**

- Ð¤Ð°ÐºÑ‚Ð¾Ñ€ $x$ Ð²Ð¸Ð½Ð¾ÑÐ¸Ñ‚ÑŒÑÑ Ð·-Ð¿Ñ–Ð´ ÐºÐ¾Ñ€ÐµÐ½Ñ–Ð², Ñ‰Ð¾ Ð´Ð¾Ð·Ð²Ð¾Ð»ÑÑ” Ð·Ð²ÐµÑÑ‚Ð¸ Ð·Ð°Ð´Ð°Ñ‡Ñƒ Ð´Ð¾ Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†ÑŒ ÑÑ‚Ð°Ð»Ð¸Ñ….
- Ð”Ñ€Ñ–Ð±Ð½Ñ– Ð´Ð¾Ð´Ð°Ð½ÐºÐ¸ Ð·Ñ– Ð·Ð²Ð¾Ñ€Ð¾Ñ‚Ð½Ð¸Ð¼Ð¸ ÑÑ‚ÐµÐ¿ÐµÐ½ÑÐ¼Ð¸ Ð·Ð½Ð¸ÐºÐ°ÑŽÑ‚ÑŒ Ð¿Ñ€Ð¸ $x \to +\infty$.
- ÐžÑÑ‚Ð°Ñ‚Ð¾Ñ‡Ð½Ð° Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†Ñ â€” $1$.

---

## Ð—Ð°Ð²Ð´Ð°Ð½Ð½Ñ 4. ÐžÐ±Ñ‡Ð¸ÑÐ»Ð¸Ñ‚Ð¸ Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†ÑŽ

$$  
\lim_{ x \to 3 } \frac{\sqrt{ 3x + 7 } - \sqrt{ 2x + 10 }}{\sqrt{ 4x + 13 } - \sqrt{ x + 22 }}  
$$

Ð”Ð»Ñ Ð¾Ð±Ñ‡Ð¸ÑÐ»ÐµÐ½Ð½Ñ Ð²Ð¸ÐºÐ¾Ñ€Ð¸ÑÑ‚Ð°Ñ”Ð¼Ð¾ **Ñ€Ð°Ñ†Ñ–Ð¾Ð½Ð°Ð»Ñ–Ð·Ð°Ñ†Ñ–ÑŽ Ñ‡Ð¸ÑÐµÐ»ÑŒÐ½Ð¸ÐºÐ° Ñ‚Ð° Ð·Ð½Ð°Ð¼ÐµÐ½Ð½Ð¸ÐºÐ°**:

$$  
\lim_{ x \to 3 } \frac{\sqrt{ 3x + 7 } - \sqrt{ 2x + 10 }}{\sqrt{ 4x + 13 } - \sqrt{ x + 22 }}  
= \lim_{ x \to 3 } \frac{( (3x + 7) - (2x + 10) )\big( \sqrt{ 4x + 13 } + \sqrt{ x + 22 } \big)}{\big( \sqrt{ 3x + 7 } + \sqrt{ 2x + 10 } \big)\big( (4x + 13) - (x + 22) \big)}  
= \lim_{ x \to 3 } \frac{(x - 3)\cdot 10}{8(3x - 9)}  
= \frac{5}{4} \lim_{ x \to 3 } \frac{x - 3}{3(x - 3)}  
= \frac{5}{12}  
$$

âœ… **ÐŸÐ¾ÑÑÐ½ÐµÐ½Ð½Ñ:**

- Ð”Ð¾Ð¼Ð½Ð¾Ð¶ÑƒÑ”Ð¼Ð¾ Ñ‡Ð¸ÑÐµÐ»ÑŒÐ½Ð¸Ðº Ñ– Ð·Ð½Ð°Ð¼ÐµÐ½Ð½Ð¸Ðº Ð½Ð° ÑÐ¿Ñ€ÑÐ¶ÐµÐ½Ñ– Ð²Ð¸Ñ€Ð°Ð·Ð¸.
- ÐŸÑ–ÑÐ»Ñ Ñ€Ð°Ñ†Ñ–Ð¾Ð½Ð°Ð»Ñ–Ð·Ð°Ñ†Ñ–Ñ— Ð¼Ð°Ñ”Ð¼Ð¾ Ð¼Ð½Ð¾Ð¶Ð½Ð¸Ðº $(x - 3)$ Ñƒ Ñ‡Ð¸ÑÐµÐ»ÑŒÐ½Ð¸ÐºÑƒ Ñ‚Ð° Ð·Ð½Ð°Ð¼ÐµÐ½Ð½Ð¸ÐºÑƒ.
- Ð¡ÐºÐ¾Ñ€Ð¾Ñ‡ÑƒÑ”Ð¼Ð¾ Ñ‚Ð° Ð¿Ñ–Ð´ÑÑ‚Ð°Ð²Ð»ÑÑ”Ð¼Ð¾ $x = 3$.
- ÐžÑÑ‚Ð°Ñ‚Ð¾Ñ‡Ð½Ð¸Ð¹ Ñ€ÐµÐ·ÑƒÐ»ÑŒÑ‚Ð°Ñ‚ â€” $\displaystyle \frac{5}{12}$.    

---

ðŸ“Œ **Ð—Ð°Ð³Ð°Ð»ÑŒÐ½Ñ– Ð·Ð°ÑƒÐ²Ð°Ð¶ÐµÐ½Ð½Ñ Ð´Ð¾ Ñ€Ð¾Ð·Ð´Ñ–Ð»Ñƒ:**

- Ð¯ÐºÑ‰Ð¾ Ð¿Ñ€Ð¸ Ð¿Ñ–Ð´ÑÑ‚Ð°Ð½Ð¾Ð²Ñ†Ñ– Ð¾Ñ‚Ñ€Ð¸Ð¼ÑƒÑ”Ð¼Ð¾ $\frac{0}{0}$ â€” ÑˆÑƒÐºÐ°Ñ”Ð¼Ð¾ Ð¼Ð¾Ð¶Ð»Ð¸Ð²Ñ–ÑÑ‚ÑŒ Ñ€Ð¾Ð·ÐºÐ»Ð°ÑÑ‚Ð¸ Ð½Ð° Ð¼Ð½Ð¾Ð¶Ð½Ð¸ÐºÐ¸ Ð°Ð±Ð¾ Ñ€Ð°Ñ†Ñ–Ð¾Ð½Ð°Ð»Ñ–Ð·ÑƒÐ²Ð°Ñ‚Ð¸ Ð²Ð¸Ñ€Ð°Ð·.
- ÐŸÑ€Ð¸ $x \to +\infty$ â€” Ð²Ð¸Ð´Ñ–Ð»ÑÑ”Ð¼Ð¾ ÑÑ‚Ð°Ñ€ÑˆÑ– ÑÑ‚ÐµÐ¿ÐµÐ½Ñ– $x$, Ñ‰Ð¾Ð± ÑÐ¿Ñ€Ð¾ÑÑ‚Ð¸Ñ‚Ð¸ Ð²Ð¸Ñ€Ð°Ð·.

# ÐžÐ´Ð½Ð¾ÑÑ‚Ð¾Ñ€Ð¾Ð½Ð½Ñ– Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†Ñ–

$$
\lim_{ x \to a } f(x) = b
$$

$$
\forall \epsilon > 0 \quad \exists \delta = \delta(\epsilon) \quad \forall x \in D_{f} \quad 0 < |x-x_{0}|<\delta \quad |f(x) -b | < \epsilon
$$

$$
\forall \epsilon > 0 \quad \exists \delta = \delta(\epsilon) \quad \forall x \in D_{f} \quad x_{0} < x <x_{0} + \delta \quad |f(x) -b | < \epsilon
$$

## Ð—Ð°Ð²Ð´Ð°Ð½Ð½Ñ 5. Ð—Ð½Ð°Ð¹Ñ‚Ð¸ Ð¾Ð´Ð½Ð¾ÑÑ‚Ð¾Ñ€Ð¾Ð½Ð½Ñ– Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†Ñ–

$$
f(x) = \frac{1}{3 - 3 \frac{2}{x-1}} \quad x_{0} =1
$$

$$
\lim_{ x \to 1-0 } \frac{1}{3-3 \frac{2}{x-1}} = \frac{1}{3- 3 \frac{2}{1-0-1}} = \frac{1}{3}
$$
$$
\lim_{ x \to 1+0 } \frac{1}{3-3 \frac{2}{x-1}} = \frac{1}{3- 3 \frac{2}{1+0-1}} = 0
$$

## Ð—Ð°Ð²Ð´Ð°Ð½Ð½Ñ 6. Ð—Ð½Ð°Ð¹Ñ‚Ð¸ Ð¾Ð´Ð½Ð¾ÑÑ‚Ð¾Ñ€Ð¾Ð½Ð½Ñ– Ð³Ñ€Ð°Ð½Ð¸Ñ†Ñ–

$$
f(x) = \frac{4-x^2}{|2-x|} \quad x_{0} = 2
$$

$$
\lim_{ x \to 2-0 } \frac{(2-x)(2+x)}{|2-x|} = \frac{(2-2+0)(2+2-0)}{2-2+0} = 4
$$

$$
\lim_{ x \to 2+0 } \frac{(2-x)(2+x)}{|2-x|} = \frac{(2-2-0)(2+2+0)}{-(2-2-0)} = -4
$$